香港既哲學系真係騙飯食

成班哲學教授坐係辦工室做研究
班學生又係
你地究竟係研究歷史定哲學
有無可能咁大件事完全唔出黎分析
你地哲學既人講一句好過我地講10句
呢d價值觀既問題就係好需要你地分析對錯
(當然價值觀既問題無一定既對錯，但一定有相對合理或不合理)
剩係識講政治正確既野
使乜你地講
讀完書既野唔係攞出黎用而係擺攞黎打飛機用
不如香港既哲學叫哲學歷史算

樓主既智力比一般ive仔更低

你既智力一定比愛因思坦更高先講得出呢個斷言
請受我一拜

哲學不嬲離地 唔多理呢啲嘢 你話政政 文研個班仲有機會

CU philo 上個禮拜唔係出咗聲明咩

樓豬肯定未撚讀過 唔撚識就咪撚鳩噏啦

嚴正譴責香港政府及警察武力鎮壓和平示威

茲就6月12日香港警察於金鐘一帶以殘暴手段和過分武力對待市民，及特首林鄭月娥就此事之回應，我們以聯署方式發佈聲明如下：

當天絕大多數示威人士以和平合理方式，行使其集會示威之權利，惟政府及警方竟將示威定性為「暴動」；其鎮壓之嚴厲及殘忍，更是前所未見，包括使用催淚彈、橡膠子彈、布袋彈，毫無預告、無差別地直接正面射向大批年輕學生、市民大眾，甚至記者。此等過分之暴力行徑，麻木不仁，我們予以最嚴厲之譴責。
特首林鄭月娥接受電視訪問時，將政府人民喻為母子，所言令人憤慨。從政者——尤其一地之首長——自比為民眾父母，高尊在上，已有違現代政治倫理；既為人父母，又何忍對子女作如斯無情之鎮壓及傷害？此種令人髮指之行徑，更甚於豺狼。
際此非常時期，同學勇於追求公義，我們深表欽佩，並盼諸位注意人身安全。

香港中文大學哲學系一群教職員

係咪講緊呢份聯署聲明？

你唔好話我聽你係哲學系既學生
若果係，你真係連用最基本既邏輯推論去辯論都唔識
果然係讀歷史

其實樓主無講錯

好青年荼毒室嘅武力論述

Pist我就開過啦，但係反應就麻麻

屌辯乜撚論，乜撚嘢1句好過10句，你都係想我係到講啲啱你聽嘅嘢，唔撚啱就等連衛兵入黎批鬥我啫，你過主啦

以偏概全？

間間大學哲學系都咩都無做？

定做得唔夠大聲就係呃飯食？

香港最似樣既政治人物係哲學系畢業
你話呢？

中大哲學個班好多都係大中華膠

之前KOL個post出過, 呢班哲學人一直都屌警察暴力啦
同埋仲有個香港人.gif都係佢哋其中之一
利申: fans

我們要做的，是嘗試真正的獨立思考，嘗試離開自己所屬的位置、團體去思考，盡量避免惡的出現，盡量避免惡因我沒有從根本之處思考而出現。﹙當然，這提醒也同樣適用於持不同立場的你我他。﹚

以我觀察真係冇咩人做到

希望 正義 一場思辯之旅 變成中學常規課程

我一開始巳經講左討論價值觀既問題係無分絕對既岩同錯
不過，都有分相對地合理定不合理
所以有人唔認同我，我一早預左，絕對唔會好似你所講，只係想聽我想聽既說話
(雖然呢個係你隔梗老屈我，我都唔知你點得出呢個結論，不過我照講我既立場俾你聽)
希望你俾d例子同論據去反駁我講既說話
而唔係阿媽權威式聽到唔中意聽既說話就叫人過主
(其實會因為唔中意聽唔岩聽既說話而批鬥人嗰個係你，而且呢個係我個post黎，點過主)

有無post可以睇下

你知唔知咩叫以偏概全
間間哲學系咩都無做？
你呢個設問係咪想講全部哲學系都要做
我唔使全部
但有無一個教授出聲講過
所以根本無以偏概全

相對地合理定不合理？
淨係呢句已經唔撚洗同你講
好心你唔撚知咩係哲學就唔好鳩落judgement

所以證明哲學對政治好重要
更加有說明力
所以出下聲係差好遠
歷史上哲學影響政治一向好大

好文
推

咁你可唔可以高枱貴手講下我句說話點解有問題
再講下俾我聽咩係哲學

認同
我經常講中學根本要加邏輯入去
但呢家連通識都無埋
政府想年青人唔好咁多批判思考
最緊要聽話

點解邏輯學唔係必修？

嗱 我收下火 回應下你呢到only
我覺得 依家真正阻礙年青人發展批判思考既係媒體/社交媒體上一面倒既資訊 再加上社會上流行文革式嘅批鬥 年青人擁有既邏輯都會被壓落去

倒換概念比比皆是，年青人容易墮入邏輯陷阱，變得思想極端

至於點解決？sor 我都唔知，呢個環境係史無前例
感覺就好似打開左潘朵拉的盒子咁

人地用哲學角度分析你肯定你會明？
你肯定你有耐性聽？
你肯定佢地冇出嚟？
讀哲學一定要打鑼打鼓周街唱自己讀哲學？

做乜撚野同佢講咁多
起撚下呢條樓豬個底就知咩料啦
兩天前先開始瘋狂開9唔答8POST

可以入嚟討論吓
(理性討論) 武力抗爭嘅合理與正當 和理非入一入

數學系物理系都係
又話宇宙萬物都關佢哋事
咁大件事都唔出嚟分析下

中大哲學系幾好

我知好多中大哲學嘅undergard學生都出晒嚟參與呢場運動喎，和理非又做好多，連衝衝子都有 (當然係發夢夢到啦)

樓主唔知情就真係不如收收皮先

其實讀哲學係咪真係要乞食？
同埋我鍾意諗野但唔擅長記history野會唔會好輸蝕？

利申：好想讀cu哲學嘅dse雞

1.你讀既話，應該係
2.你既話，應該會

做緊喇⋯ 寫緊文喇⋯

硩學係所有學問既根基黎喎

其實要哲學分析d咩 你唔知政府警察做d野唔合理咩？

好post

批判思考係需要訓練的，
而邏輯既訓練同了解認知偏誤係我個人認為訓練批判思考一定要學既野。
若然批判思考能力強的話，
就算出現你所講一面倒既資訊都唔會容易受到影響。
另外，我諗我所講既邏輯同你講既邏輯係兩樣野
你講既邏輯其實係common sense
但我講既邏輯係logic

要解決就係要靠自己多閱讀課外書，因為學校無教。

我本身都唔知咩係文革式批鬥，跟住上網search下，揾到呢個定義

我相信很多香港人聽到這種指責後也會產生同感，因為當今政治環境給人感覺很混亂，但我們首先要問的是，到底什麼是「文革式批鬥」？聲勢浩大的網民以至走在街上的示威者、社運份子，是批鬥份子？他們的行為要不得？
批鬥是什麼的一回事？批鬥是一個專有名詞，講的是文化大革命時期由毛澤東唆使和默許，紅衛兵主導的鬥爭行為。紅衛兵手執毛語錄，將一切被認為是違反毛澤東思想的事物鎮壓並消滅，以暴力的方式消滅其他人的想法，包括武鬥甚至抄家。
批鬥的一種程度較輕的方式是文字批評，被批鬥者會被扣上不同的罪名，強迫認罪，那時只擁有批鬥者的「一言堂」，被批鬥者是完全沒有話說權。反駁也不會奏效，因為批鬥者不會跟你辯論，也不會判斷是非對錯，只會給你亂扣帽子、上綱上線而缺乏合理理據，務求將你化成敵人，繼而將你從社會中完全消滅。他們的思想行為純粹出於對毛澤東的個人崇拜，盲目相信毛語錄和毛澤東的旨意而不加分析，只有狂熱而沒有理性。因為批鬥本身只是唯我獨尊的一言堂，也沒有理性可言，而後續行動又如此血腥，文革十年才如此慘烈。

希望你唔好再用文革式批鬥既方法話我文革式批鬥你

咩叫「哲學角度」睇問題?
若果真係有用「哲學角度」睇問題既話，咁咩叫用「非哲學角度」睇問題?
若果有位哲學家因為對方會唔明白而唔出聲的話，
咁佢真係入錯行...

至於無耐性既問題...
有無諗過用有趣幽默同簡單既方法去解釋?

最後個問題我用例子答你
若果有一位學生會會長同人講
我只係學生黎，我無義務去行公義，做學生會會長就一定要抗爭?
呢個道理就同政府或者建制班人覺得自己只係打份工，其實他道德價值既事唔理。

但現實係學生先係會行公義既人，為香港未來着想既人，所以其實我係十分敬佩呢班學生

我其實09年巳經可以係高登開account
但我無開，就算轉到到膠登再到呢家連登都無開
但林鄭實在太無恥，同埋太多五毛同打手，令我不得不開post同佢地辯論

另外，咩為之9唔搭8既post?好似你咁開打機既post先唔算9唔搭8?

我唔會叫數學學家分析社會議題就等於我唔會叫你幫我分析股票一樣

咁我都知幾乎所有undergrad既大學生都有出黎
佢地都有做和理非同其他野
其實我主要想話畢左業，做緊哲學班人...
不過我認我有怪錯佢地
因為都有哲學既人出黎講過野
不過...就好似同話中國既人都會有好有禮貌既人一樣囉

大學選科要認真諗清楚，因為影響真係好大

若果你有家底，我建議你唔使諗揀個科出黎係咪乞食，揀你中意既科黎讀，但一定要了解下個科其實讀咩，最好問下師兄師姐了解下。

若果你係有經濟負擔的話，最好諗左你出黎想做咩職業先，再揀讀咩科。想知自己讀咩科可以上網做下關係職業選擇既心理測驗了解下自己先，我推薦16型人格既心理測驗:

讀大學主要係睇你寫文既能力，唔係背誦既能力，若果你對你個科既歷史好有興趣，你自然會背得好好，所以建議你自己睇多幾本課外既哲學書，睇下自己係咪真係嘆咁中意哲學

加油

分析市民、學生可以或應該做既事。
香港點先可以解決呢個困局
其實好多野可以講

岩，思想整理都係呢家大家需要嘅野。未必講到呢家應該點做，但起碼可以分析抗爭嘅道德根據，分析呢家面對嘅問題。對之後無論係諗抗爭方向，宣傳抗爭嘅理念都會有幫助

唔知呢d係咪你地期望哲學家想寫/講嘅野

哲學系出咗梁天琦

樓主收皮啦

絕對唔係

唔係，呢d 係應該平時做嘅普及哲學

如果咁樣唔算咁歷史上有乜哲學家 係做過你期望哲學家要做嘅野先？
如果冇嘅話，咁唔係而家嘅哲學系教授特別差
而係你對哲學有錯誤期待

我冇話過差 你應錯人

"面對絕望，我們必須保持民間社會的活力。有人搞政黨、組織，示威、遊行，但在不需要動員的時候，我們也可以透過表演藝術的集體活動，讓大家在不用太多語言論述的狀態下，進入這種情緒和認知上的狀態。所以，我們需要政黨，但也需要音樂、劇場、舞蹈。社會有活動、有活力、有生氣、有互信，我們就不會失望沮喪。”

原文：《黃國鉅：在絕望充斥的香港，尼采思想有什麼啟示？》
© 端傳媒 Initium Media

同埋可唔可以唔好完哂成件事先分析

差唔差都冇咩所謂啦

我旨在回你同樓主意見
因為你地都係話呢d唔係你地期望哲學家 今時今日想寫嘅野
咁其實你地期望個d野 有冇哲學家做過先
（我只係釐清緊 你地想哲學家做乜
而呢d期望係咪哲學家有能力做/有知識去做）

成年前架喎 篇文
完邊件事呢？

唔該晒你呀
不過我冇咩家底呀 應該讀唔成

天琦港大哲學

其實政治活動唔係應該由政治家領導、或者由時事評論員負責分析/評價咩？依度會唔會對哲學家責之過深

可唔可以講下佢發表過咩言論
我上網揾左好耐...
都揾唔到咩資料，可能佢做/講左野我唔知
我唔係好了解佢

黃國鉅係研究尼采嘅學者
你好期望佢對政治有好多 insight先得架
人地盡力思考呢個問題，有咁嘅睇法
你唔 buy一回事，又唔可以話人地冇做喎

（根本哲學家唔係咩智者軍師，人地寫完出來 你又當人地講d低能野
咁其實做乜要期望佢地出來寫d野先？因為佢地根本唔係政治專家）

你都識講政治家，佢地為既只係自己張選票
時事評論員既質素太差
可能係我期望太高
等於我對林鄭會撤回既期望一樣
我太天真了

咁其實好多哲學家嘅著作都係因應當時文化社會狀況而寫嘅，薩特、梅洛龐蒂除左佢地立論著作都有係Les Temps modernes 寫政治專欄啦，我只係話你Post 出黎個篇文並唔係我前面所講嘅嘢野姐。

係囉 其實我真係唔明 樓主想期望哲學家做乜
似乎歷史上都冇乜哲學家 係領導人抗爭之類
（除非你話咩毛澤東係哲學家）

咁篇文係因應而家香港時局寫架喎
當然黃國鉅本身冇自己原創嘅理論
佢唔係呢d哲學大師 （歷史上都係得好少人有呢d有原創性嘅哲學）

我都知 我都係讀哲學，我覺得佢呢篇唔啱用姐

正解

希望你唔好侮辱歷史系。

你呢段文字表示緊「讀歷史」嘅人「連用最基本既邏輯推論去辯論都唔識」。我唔知點解你會咁認為同覺得（因為你冇畀實質證據），但讀歷史做分析一般都要用邏輯推論嚟盡量還原史實；而一般大學歷史課程都會喺最初入門時教史學方法同邏輯學，畀學生之後作為分析嘅方法學，而唔係你所講咁。

哲學係教你思考既方法，唔係思考既結果
你你咪搞錯左政政，社會學之類個D學科

咁岩唔岩用 就見仁見智啫

同冇利用哲學嘅知識 去為香港政治出力 又另一個問題來架喎

有無興趣做議員？
有都可以試下

唔岩用 同無做係兩回事

我都話，哲學家唔係政治專家
似乎冇理由要求d唔係專家嘅人 對政治好多有智慧嘅見解

咁唔啱用，咪唔係我想要嘅嘢囉，我都冇話佢冇用哲學知識去為香港政治出力

你講篇野唔係我期望嘅野唔等如我怪佢冇做，你混合左我同樓主嘅睇法

係咖
既然香港政治方面既專業人仕都係得咁上下，你點可以期望大學既哲學工作者有超乎專業人仕既洞見呢？（退一步講，搵哲學學者尋仇之前，搵左社會學同政治學家先啦）

呢個 post係講呢樣有冇做啫
我主要係澄清緊呢樣野

咩有冇用 我不嬲都覺得冇用
我唔覺需要咩哲學理論幫到政治抗爭
所以我話冇理由期望哲學家去做呢d野

咁覆落我到做咩？你繼續同樓主拗

冇咩拗唔拗 唔洗咁緊張 傾下計架啫

全港好似得中大哲學系有教授出信支持學生

我都冇咩野只係好奇怪咁為一個唔係我嘅論點講左一輪姐

都有少少興趣從政
因為我由細到大都幾鍾意時事之類嘅野
我細個最鍾意睇嘅節目係鏗鏘集嗰啲
依家ls都係我讀得最開心嗰科
不過我比較怕醜
講野又廢
喺成班人面前講野會腳震嗰種
淨係識用文字表達我嘅諗法

你誤會左我拗啫
你同樓主都話 黃國鉅呢篇野你期望哲學家 up嘅野呀麻
咁咪順手覆 問下你地期望哲學家寫乜囉
唔洗咁計較麻

咁我都答左你嘅 有值得傾嘅地方嘅，哲學如果作為教育又係唔係真係對抗爭完全冇幫助呢？比如一眾哲學家係啟蒙運動入面所提出嘅思想係唔係對其時嘅政治生態冇影響呢？當然我唔會期望有佢地高度，但哲學對政治冇影響我就唔同意

沙特既政治見解其實都係「天真的文化人」水平，不過唔知係咪就係你要既野

當下可以做既事唔代表係完全正義既事，當下應該做既事唔代表係合符理想既事。政治家關心前者，哲學家關心後者。
如果話哲學家能促進政治，咁形式大多係比較間接的，即係從所謂文化、教育入手。

香港（中國）既文化界集體失聲/出左都無人理本來就唔係今日既事，亦唔止係哲學家既問題，更唔止係文化界本身既問題。我唔明點解單單要將責任都推比哲學界。

咁我同意，我都唔同意將責任單單推比哲學界，只係的確哲人係可以略盡綿力，間接直接都好。

你咁講 唔只政治 基本上所以議題 讀哲學嘅都要出嚟回應

梁天琦哲學系畢業

首先，若果我話一個人讀(音樂/哲學/美術)歷史，唔代表佢係歷史系既學生，所以唔關歷史系事...
我講既「讀歷史」係相當於「類似去圖書館揾本歷史書睇一樣」
當然我係誇張左少少
我知道讀哲學唔係剩係讀哲學歷史

我有講過要結果(結論)咩
用叫佢地分析，例如分析應否安樂死
可以最後都無結果

其實樓主嘅指責唔係完全無道理，我哋唔應該忘記，柏拉圖、John Locke等先哲都曾就著政治結構、社會機制背後嘅運作邏輯嚟分析，而歐陸哲學亦有好多大師承繼咗呢種問題意識，好似阿圖塞就提出咗國家機器呢個概念。社會學、政治學本身就有同(廣義上嘅)哲學重疊嘅地方。奈何依家唔同學科嘅界線劃分愈嚟愈嚴，跨學科研究好少。同時，以我所知，香港嘅學界喺政治哲學比較側重英美分析哲學，對歐陸討論得比較少。

樓主如果真係希望用哲學思考政治，不妨睇吓立場思潮系列，系列入面嘅 Negri 同 Hardt 就係歐陸思潮同跨學科式嘅研究者。

哲學家既對政治生態的確唔係無影響，但依個影響絕對唔係咁即時的。
伏爾泰同盧梭都係1778年死，法國大革命1789年爆發。就咁都已經差左成十年，重未計佢地成世人既思考、宣傳、抗爭同被逼害。

同埋唔好唔記得啟蒙時期既哲學家既地位比較特殊，係當時基本係rock star既存在，19世紀都無咁既盛況(19世紀係死後封神居多，如尼采或馬克思)，同今日教書做研究既學者就更加無唔比

而就算法國大革命有哲學家點火，佢都唔係單靠哲學家促成既運動，重有波旁自己自爆、法國天災人禍等因素。到後來革命既發展亦肯定超出左哲學家們既方案，由白色恐怖、拿破倫、復辟到新共和國，中間變幻何其。更加唔洗講法國以外歐陸地區接受革命既滯後(政治上一戰甚至二戰後影響都未完)，思想社會上「啟蒙」又反反覆覆，甚至連「啟蒙」本身都被懷疑。
歷史地睇，哲學家唔係時時都扮演時代領導者既角色。當新既理念為人接受後，之後既社會政治發展亦唔係哲學家所能控制、指導的了。

當然，似乎我地的確連回答到時代提出既問題既人都未有，係目前只有見步行步(除非你信陳雲或本土派就係時代既救星)，但與其怪無指導者，點解唔嘗試下自己搵答案？或者嘗試促進其他人去搵答案？

因為我對讀哲學既人既分析能力有信心先咁講...
而我期望哲人既分析能力比其他系高...
對唔住，我唔會再話哲學系既人
唔好再推了
我都係出返去支持義士們

我多少覺得依類思考/批判無d心理學政治學社會學歷史學生活經驗等襯底會好虛
例如咩啟蒙定反啟蒙，批判定唔批判，問題好多時根本唔係思想本身點，係運用思想既人本身係點

屌
自己唔撚識唔撚搵
就屈尻人地零成本

最撚無恥就係你呢類人

平時識上網睇av

Google唔撚識
？

你聲稱自己好想讀
網上有得搵curriculum
有textbook
YouTube 有ug philo既入門堂
好多大學都幾公開

你係到話你好想讀？
你得把撚口

屌
真係想讀
係即使了解到自己不能勝任
提早備課
準備
上堂落堂自動問lecturer tutor

年中好多條仔/女話想讀我個科
話好撚想讀
又係好似你咁
想想想
有時間打飛機都唔做功課

想咩尻

咁香港都有人研究政治哲學 好似周保松
但大概好似樓主又話無用 派粒膠出來咁
（可能樓主唔係咁諗 但我親耳多過唔少人咁講
呢d政哲無用
所以呢d哲學理論 研究 係咪大家想要嘅野呢？）

btw Locke 都話 真係有人會推崇 柏拉圖嘅政治哲學咩？

好老實講 冇乜用
一係我搬個 d 咩 Rawls出來
咁香港都有哲學學者，如周保松研究呢d野
咁黃國鉅寫呢篇野出來
又唔岩大家口味
（其實我問大家期望哲學家 要寫乜 唔係問你岩唔岩你口味
我係問呢d哲學文 算唔算做左係哲學家對社會政治嘅問題做左野）

咁其實大家想要乜？
如果你想要乜勇武抗爭 9成9嘅哲學理論都幫唔到你
除左乜乜先哲 孔孟個d讀來培養下氣質
但跟住大家又話 呢d係平時哲學家做嘅野 冇針對性

所以真心問 你地想期望哲學家寫d咩

其實成日講政治野個d人 大家又覺得好有洞見咩？
（如果你覺得咩陳雲又好 老蕭又好 好有洞見 咪跟住做囉
冇咩話要哲學家出來指導架喎）

其實哲學家/哲學學生唔出來指導大家 又唔一定係笠水冇做野
只不過冇乜高見 亦冇咩哲學理論可以 apply

根本有堆人好似預想到哲學家 要好似陳雲老師咁嘅人物

點解係哲學唔係sosci友要企出嚟嘅

唔係好明巴打你所講嘅虛係咩意思。就我所知，對政治、社會結構嘅哲學批判都係討論緊啲好實在嘅野。遠少少，柏拉圖嘅船喻就係批評緊民主制，依家亦有唔少學者反思緊代議政制嘅不足，例如洪席耶、柄谷行人喺佢地嘅著作都有討論過抽籤式民主制同代議式民主嘅優劣。John Locke 亦曾經論證過私有財產嘅正當性，甚至影響咗諾齊克，呢方面嘅討論自然少不免對經濟、社會、法制嘅分析。除咗呢啲，仲有大量跨學式嘅課題，我就唔一一詳列了。

巴打所講嘅反啟蒙係指緊法蘭克福學派?我對呢方面無咩認識，可能你有呢種感覺同佢哋嘅研究對象係文化思潮有關。虛唔虛就有待討論同高手講解了。

點睇周保松？似乎佢嘅研究係你心目中想要嘅理論

我對哲學嘅認識係小學生水平，真係唔多熟英美分析哲學同周保松，但就我有限所知，佢哋嘅討論主要係環繞係自由主義同社群主義之爭、福利政策同公民抗命嗰啲課題之類，對現有政治、社會結構嘅思考比較少。

舉柏拉圖主要係想講哲學係有對政治結構嘅分析。推唔推崇真係見人見智，夠有人話李光耀係哲人王啦。

唔好意思，其實我係借朋友 account 覆 po，所以覆得比較慢，而且我哋好似騎劫咗個 post 咁。

佢學術著作唔清楚 但佢有寫過公民抗命

唔好意思呀
其實我唔係冇睇過
只不過係想問下過來人嘅經歷
當然 無論揀邊科都好
讀得就要堅持落去
就算覺得辛苦都要自己努力追返
但係我真係好想知大學入面嘅實際情況係點
你知喺外界睇到嘅野始終同入面有出入
所以我先會咁問
冒犯到你真係好對唔住
唔好嬲啦:((

始終呢個係佢學術立場 其他野佢未必係佢所長
好難講到d咩
但似乎都算係你心目中 政治哲學應該研究嘅野來

當然有d野 本身哲學學術界 都好少講
譬如咩情況下可以革命咁 除左馬克思主義者
多數政哲理論家 都冇討論呢樣野

哲學討論 就要釐清d字眼嘅
咩叫乞食先？
咁似乎冇人真係照字面解
呢個係誇張法
我唔清楚你心目中 想要咩生活水平 先足夠
因為人人唔同
有人指乞食 係買唔到樓 但呢個唔係哲學系畢業獨有嘅問題
呢個係香港社會係咁

（哲學係要記下野嘅 你都要記得d 哲學家嘅名 論證 理論架麻 ）

公民抗命值得同應該要研究，但我自己對呢方面興趣不大，反而比較鐘意歐陸哲學，依家嘅諗法同立場都自覺比周保松激進，可能係因為年少氣盛。

我自己除咗關心哲學，亦都關心其他學問，最近就比較想理解吓華勒斯坦嘅世界體系理論，但一直的唔起心機。

我個人認為，大部分哲學學問都唔可以用嚟思考社會同世界，好似知識論咁，但又唔一定要被依家嘅哲學框死，吸納唔同學問，話唔定可以構建一套新哲學。

咁記下人物 理論 嗰啲我都ok嘅
只係比較怕記成條timeline發生過咩事
好似history嗰種
不過聽完你咁講
我覺得就算係自己唔叻嘅野
只要努力都一定學得識嘅
自己有興趣嘅野又點會學唔識
唔該晒你呀

咁預左大家唔滿意周保松呢類
但其實激進 一定要落心落腳 有抗爭上嘅訓練
哲學理論似乎幫唔到幾多

上哲學堂考試都要溫下書嘅
有時背書都在所難免
不過又唔算話好難記 相比讀中學嘅史科

中大陶國障有罷教

咁喺香港讀書都係為咗考試
背下書我冇問題（雖然我本身讀理科
不過當下都係要dse唔好失手
穩穩陣陣入到大學

不過唔好以為一定有興趣
好多人對哲學有某d期望 讀讀下發現原來唔係咁嘅一回事

Sorry，屌得咁勁，
但其實每間大學既哲學都可以好唔同，
唔同醫科專科咁，要學既野都定死左

每一間大學可以差好遠，
所以你要了解自己個間大學哲學系理念係咪你想要
但基本上哲學其實出路好闊
無論銀行，廣告，新聞都請佢地（同學做緊）
因為哲學系好自由
基本上core一星期上幾次堂
九成科目都變左自己揀
有人九成時間修geography 溝經濟
有人走去修it狗科
International relations 都成日有人讀
都有人九成時間partying

哲學科reading list好長
比好多時間你讀你睇
問題係你睇唔睇得明
你慢慢會發現有時冇人幫之下
有邊d書你唔夠功力，睇極都睇唔明

我唔係讀哲學
但成日屎忽痕去修
睇唔明我試過主動email問lecturer
可能鬼佬慣左有on9仔
當年叫我上堂前先睇下有冇基本concept幫我清下
落左堂又會同我傾下今堂有咩唔明
（重點係我一開始煩開佢）

但係其實呢d課
Hea左佢都好容易，
睇你想點架姐

其實我唔覺得要堅持落去
你係讀緊做緊自己想要嘅嘢
你自己會知

如果呢科唔係你追求嘅嘢
及早轉科算係明智之選

不過年終真係好撚多人用把口話想讀某啲科

例如你想玩滑浪風帆
佢地問你唔識游水玩唔玩得
而唔係問你邊度學游水好

根本只係想聽一個安心嘅答案

咁我諗哲學系會係我追求嘅野
我唔鍾意俾syllabus fix住晒
識晒syllabus入面嘅野又點？
就代表好成功咩？
成日見到啲同學因為考到高分而開心我就有少少不屑
高分又點？完全唔會關心世界而高分嘅人又會成功咩？
所以我覺得香港教育程度係垃圾

雖然我只係讀緊中學
目光都幾短淺
自問係dse嘅失敗者
因為我淨係想讀自己有興趣嘅野
要用技巧去理解一篇文章而唔係用自己嘅諗法
對我嚟講完全係惡夢
我唔識係好識用答題技巧
即使溫熟晒考試要用嘅知識都會低分

所以我希望入到u之後可以拓寬下視野
唔好俾啲書fix住自己
用自己真正嘅諗法去理解知識
用自己嘅思想去了解一件事
我覺得人係為咗思想而生
而唔係為咗自己 為咗錢

好多謝你點醒我呀🌟

咁齋講唔努力嘅又唔會成功
咪由得佢地發下夢囉
做好自己就得啦

哲學，至少係學院入面被視為核心同最重要既哲學範疇；主要都係知識論(Epistemology)、形上學(Metaphysics)。倫理學同政治哲學雖然比較貼地同接近日常生活，但始終係哲學既領域內冇咁受重視；反而政治學、社會學、文化研究會講得多D。

哲學提供唔到具體嘅抗爭策略，但就可以提供一個框架俾我哋分析社會，搵出問題嘅源頭，例如 Hobbes 就曾經精僻咁分析國與國嘅關係其實係敵對狀態(現實生活嘅自然狀態)。點解美國之前要同日本，依家要同中國打經濟戰，無他，國家嘅運作邏輯就係咁，國內就同胞，國外就係仇人(當然，各位可以唔同意呢種諗法) 。返去應然層面分析，哲學就可以提供願景。點解美國人一定只可以幫美國人，唔可以幫中國人？受苦嘅人就應該要幫㗎啦，點解唔可以世界大同？(連登仔應該好憎呢種左膠思維) 冇願景，人就冇係公共事務上奮鬥嘅目標，自然會少啲關心呢方面，乃至政治冷感。

哲學係咪幫唔到抗爭，唔一定。無可否認，哲學有一大部係同政治抗爭無關(例如知識論)，識晒有關嘅部分亦唔代表識得抗爭，但我覺得政治抗爭的確需要哲學。

我覺得困死自己唔係syllabus
係你自己
我自己專既科係專科
但入面各自修行
你用1成時間考到合格
9成時間做自己野

你又可以9成時間爲考試（哲學平時交essay多過考試）
1成時間睇你想睇既野

你啱啱上面嘅思維
其實讀咩都死

既然你知道你呢一刻
需要學習考試技巧
咁咪用咁嘅技巧
唔代表你課餘放咗學之後都要

我唔係要打擊你
人哋可以係高分低能
但你依家唔高分又係唔係等於唔係低能？
更何況高分同低能冇直接掛勾

入大學
其實係自己讀自己
無論資源同導師
係輔助你
但你依家嘅心態好似等緊一個補習名師去打救你
其實唔存在

不如你好好正面面對你依家嘅難題先啦

巴打，你想入嘅 cu philo 冇咁多時間可以修其他科，因為 major 嘅學分要求唔低，仲有其他通識課程。你真係想入 cu philo，就要預自己要花時間讀好多幫唔到搵工嘅野，畢業之後亦冇咁易搵到工，你想去做記者，人哋可能都收咗傳理人先啦。

不如你講下你對邊啲哲學有興趣，睇下我幫唔幫到你？

我會調整下依家嘅心態先
啱啱考完試真係好大打擊
有時會覺得自己好冇用
咁嘅野都讀唔掂
有咩資格繼續追求？
係咪好矛盾？

當然高分低能唔係絕對
但高分真係有好多低能
我意思唔係港孩嗰種連食飯都要人喂嘅
而係好自我中心好自私嘅
眼中除咗錢同埋分數之外就冇其他野
可能我自己都係咁
但我唔希望成為一個咁嘅人

可能人嘅能力係平衡嘅
如果有一樣野叻
另一樣野就唔會叻
我係咁諗嘅

不過就算唔鍾意都好
都要讀好dse先
依家唔努力就咩都唔使諗

其實我當初都係隨口問下
估唔到會有咁多人幫我
真係好多謝你地

其實讀唔讀philo對我嚟講係魚與熊掌嘅問題
到底要錢定興趣
我覺得係有啲難揀

咁所以如果揀得呢科
都預咗同遲啲嘅工作冇關
花時間讀幫唔到搵工嘅野都唔緊要

其實我係哲學初哥
對哲學嘅認識唔係好深
不過我自己幾鍾意理性主義
我覺得有好多野都係一出世就識嘅
係靠自己推斷而「學識」

唔係你一句老實冇咩用就真係冇咩用嘅算唔算我已經答左你算，咁其實培養氣質都已經係有用嘅一種啦。唔需要好似國師咁下下講要做d咩做d咩，幫助大眾去理順思考，給予大眾行動嘅道德理據點都唔會係冇用

其實呢 由得人地安心有時候都係好事黎既....

1.讀唔讀得黎？
其實唔讀哲學，比你讀到搵食科（law、醫生）背野又咪背到仆街。以香港本科黎講，哲學系既強度一定無後者強。如果外國要一個星期睇幾本書，香港話唔定文都唔洗睇，睇ptt 就pass到。(以我讀中文既經驗去猜想）但層主講到自己好中意咁，佢應該唔會滿足於此。
咁講法，難唔難根本唔係問題，肯比幾多心落去先係問題。

(不過，夠班讀Law、醫既人會唔夠班讀哲學？)

2.搵食呢？
如果話興趣/畏難等問題講到口臭。搵食方面其實值得再講下：
首先，非搵食科既人唔係轉數快、社交能力強、或者中六合彩，搵唔搵到食多少要靠認真工作同捱資歷。
有心為前途準備既，本科時得閒望下job db ，睇成個market 搵工要求d咩。例如人地請manager要3年寫字樓經驗，不妨諗下點樣拎果3年資歷，係本科或現在可以點裝備自己。（讀大學大把時間，你認真讀完書，叫完hall party ，放假都大時間比你搵。唔好話自己太忙）

其次，對於有興趣於哲學事業（想拎哲學套現）但又未必讀得上phd既人黎講(終於講返黎唔係offtopic既事)，其實今日既條件比以前好得多。至少你可以去拍下youtube、做下KOL或者搞下其他media。我諗咁樣應該滿足到TOPIC想要果種「要求哲學家責上文化社會責任」掛。。
退一步講，就算唔係為搵錢，我覺得依類「知識轉移」對有心既學院派人仕都係幾有益既體驗。始終你既受眾再只唔係你既professor、你既同行，而係活生生既普通市民，要真係去搵個好既策略去同大眾講解正確既知識，依樣野唔容易，需要多d實踐經驗先摸到正確既門徑。係互動既途中亦可反思自己學到既理論點解同生活結合，亦係考驗自己到底係咪讀得通既一種方法。
(咩話？你讀哲學係諗住同你既生活無關既？咁你到底讀哲學黎為乜？)

乜搵食同讀中意既野係魚與熊掌，中學生咪最中意咁諗囉。不如真係睇清楚出面個世界係點再就顧影自憐啦。

竟然係理性主義，好少見
其他呢？例如係貼地啲嘅人生哲學同政治哲學有冇興趣？理論啲嘅，例如形上學，你又認識幾多?有冇咩學習傾向？比較鐘意睇哲學史定睇哲學問題？
除咗哲學，仲有冇對其他學科有興趣？

九成時間修其他科，肛巴你係薄扶林人？

文都唔洗睇，hea 咪唔駛睇囉仲要係用你自己經驗猜想。每一門學問都有佢嘅價值同難處， law 或者 醫要背好多嘢，咁哲學要去答一啲冇標準答案嘅嘢就冇咁難？
人哋仲係中學生，思考冇咁透徹又有咩問題？又要扮晒 old seafood 話人最鍾意諗魚與熊掌。

成班政治學教授坐係辦工室做研究
班學生又係
你地究竟係研究歷史定政治學
有無可能咁大件事完全唔出黎分析
你地政治學既人講一句好過我地講10句
呢d價值觀既問題就係好需要你地分析對錯
(當然價值觀既問題無一定既對錯，但一定有相對合理或不合理)
剩係識講政治正確既野
使乜你地講
讀完書既野唔係攞出黎用而係擺攞黎打飛機用
不如香港既政治學叫政治學歷史算

成班公共行政學教授坐係辦工室做研究
班學生又係
你地究竟係研究歷史定公共行政學
有無可能咁大件事完全唔出黎分析
你地公共行政學既人講一句好過我地講10句
呢d價值觀既問題就係好需要你地分析對錯
(當然價值觀既問題無一定既對錯，但一定有相對合理或不合理)
剩係識講政治正確既野
使乜你地講
讀完書既野唔係攞出黎用而係擺攞黎打飛機用
不如香港既公共行政學叫公共行政學歷史算

成班社會學教授坐係辦工室做研究
班學生又係
你地究竟係研究歷史定社會學
有無可能咁大件事完全唔出黎分析
你地社會學既人講一句好過我地講10句
呢d價值觀既問題就係好需要你地分析對錯
(當然價值觀既問題無一定既對錯，但一定有相對合理或不合理)
剩係識講政治正確既野
使乜你地講
讀完書既野唔係攞出黎用而係擺攞黎打飛機用
不如香港既社會學叫社會學歷史算

睇完呢條片再思考下啦

//文都唔洗睇，hea 咪唔駛睇囉仲要係用你自己經驗猜想//

大佬，我既意思係香港讀哲學讀PPT都過到骨，讀醫你唔食左本書你會pass到？係既話不妨share比小弟知比小弟開下眼界

//人哋仲係中學生，思考冇咁透徹又有咩問題？又要扮晒 old seafood 話人最鍾意諗魚與熊掌。//

你自己都講左依種思維(非黑即白)係中學生「思考唔透徹」既結果，咁我唔覺叫佢認識多D個世界再下判斷有咩問題

係嘅，可能同啲神科比，哲學合格嘅標準低啲，不過比呢d冇咩意思囉。嗰位巴打又唔係諗住讀最淺嘅科。

中學生閱歷冇咁多，能力冇咁強好自然，咁你體諒吓人都冇問題掛？唔駛批評得咁勁嘅

可能係既 但湊仔咁湊又湊得幾耐 到頭來原來人地不過又係求心安求安慰 哂鳩氣
樓上有位巴打鬧得重勁，我都覺得佢有D過火，但不免又覺得痛快

依個世界有D野好簡單，想做就做，要做就做好佢
成日諗邊樣乞食，邊樣唔乞食，邊樣易讀邊樣唔易讀，點樣可以上岸點樣可以上車點樣唔辛苦
偏偏就唔想認真做好件事
比你讀到哲學又點？又咪hea完成個sem走去同professor求分
又或者拎阿康德尼采牟宗三大談生命價值意義，老豆係父權老母係壓迫，政府新聞犯乜乜乜邏輯錯誤，盲住眼過四年，一畢業又係比現實打到隻狗咁
比你搵到食又點？對社會真係有貢獻？忙住儲錢買樓得閒就上街，有時間理其他野嗎？

由此再回應返topic，就算依個世界無先知，自己都要去摸索一條路出黎咖啦。係咁屌無領導、無指導其實係一件好無意義既事

政治學同社會學先係最同社會議題有關
點解會去左屌哲學系

我對「點解我係我」呢個問題都幾有興趣
唔知算唔算人生哲學

我覺得 思考 呢個動作好神奇
但係我覺得思考呢個動作好神奇都係思考嘅結果

除咗哲學
我對營養學都有興趣
人真正係需要咩營養？係咪食多咗可以生1g肉嘅能量就一定會生1g嘅肉？
呢啲都係我比較有興趣嘅範疇

咁又屌黃國鉅？ on9

怕撚左你班懶醒仔
黃國鉅唔岩你口味 又屌屌屌 乜柒呢d係平時哲普
九唔搭八

針對香港問題又叫做哲普 on撚 9

我嘅論點係 現存嘅哲學幫到抗爭嘅地方 甚少
先唔理個d 極抽象嘅哲學範圍，好似咩科學哲學 形上學之餘
大家都係集中講 社會政治哲學呢d

係現存嘅討論，譬如佢關心政制嘅合法性，財富分配問題
呢d好 general嘅問題，唔係針對香港
當然，你可以運用佢來分析香港政治
呢度係佢似乎明顯直接有作用嘅地方

但如何抗爭，係涉及中國大陸，香港政府，甚至中美關係呢d經驗事實
而家哲學家冇去研究呢d野
講咩哲學幫到抗爭 只係好原則性地去講，
實際上幫唔到幾多

我其實一直都唔認為哲學家對政治有咩高見
可以睇Neven Sesardic When Reason Goes on Holiday
裡面針對左d 好多出名 思考能力極強嘅哲學家
呢d哲學家搞d抽象哲學 都係好有見解
但政治方面嘅言論 都係有好多好荒謬嘅地方
根本冇理由期望思考能力強 就對政治有好嘅判斷

好得意

黃國鉅寫篇野 講尼采哲學點啟示我地面對香港今時今日嘅政治劣勢
都係講氣質上 精神上嘅野 點自處

跟住你應我，呢d叫哲普
唔係今時今日要講嘅野

咁當然以為你係要求哲學家 要俾d實質 d嘅政治意見
跟住又 loop返「咁其實培養氣質都已經係有用嘅一種啦。唔需要好似國師咁下下講要做d咩做d咩，幫助大眾去理順思考，給予大眾行動嘅道德理據點都唔會係冇用」

屌你 做乜鳩呢你

好撚 on9 好撚煩 以為讀撚左少少哲學好撚醒 唉

問你期望哲學家寫乜
跟住 shift撚左去講 黃國鉅呢d唔岩你口味
你口味 你buy唔 buy 關我鳩事咩

而家問緊呢d係咪哲學家 算唔算探討緊有關香港政治嘅哲學問顯
跟住又話自己冇講哲學家 冇做野
根本就自己 follow唔到人地問乜 九唔搭八

咪撚怪我屌撚柒你 成個口吻都好撚柒口氣大
乜撚答撚左我
要屌就屌 唉 on99咁

年中見唔少 讀左個哲學學位 以為自己好撚柒醒

咁我都同意 hea 係要批評嘅。

你問學識哲學可以做啲咩，咁呢個問題又唔係哲學獨有。性別研究教父權，又唔代表學生學完識利用知識嚟抗爭，令世界更加美好。同理，哲學教你點樣思考生命價值，又唔代表啲人真係做到。

搵工、買樓係人生問題，每個人都要諗搵咩工，需唔需要買樓，背後牽涉嘅係理想人生問題。哲學有一部分教你思考同處理呢啲。你不如睇多啲哲學，再諗吓自己有冇做到知行合一，先再嚟評論讀哲學嘅價值。

我估巴打講緊人格同一性問題？

揀唔揀哲學，要睇吓自己興趣有幾大，決心有幾大。

如果你唔介意生活水平低啲，可能人工僅僅夠應付生活開支，冇車冇樓(甚至冇囡)，但得閒可以讀吓想讀嘅書，寫吓想寫嘅嘢，做吓想做嘅嘢，咁咪揀囉。想生活水平高啲，咁咪讀吓營養學再副修 sit 堂 自修哲學咁囉，冇話唔得㗎。

想測試吓自己興趣有幾大，就要睇吓文。理性主義入面，可以睇吓笛卡兒。原文唔算好難， 同埋記得要連同學者嘅分析一齊睇，會吸收得快啲。有本書叫笛卡兒與沉思錄，你可以借嚟睇吓。至於人格同一性，不妨睇吓 Derek Parfit 嘅分析。

除咗自己鐘意嘅，都要睇吓啲自己唔熟嘅嚟測試。cu philo 倫理學同中國哲學史係必修，試吓多啲了解。存在主義算係比較熱門嘅選修，睇吓無妨。

我當然同意哲學唔處理嗰啲經驗性問題，但如果話哲學只係喺氣質上幫助到政治抗爭，我就唔認同囉。哲學令人認識到社會同世界點運作，最理想又應該點運作，都幫到㗎。

btw 多謝巴打肯交流分享同推介好書

傻閪，知唔撚知讀歷史都要邏輯去論述㗎
不過講緊哲學又點解講讀歷史？雖然兩者有關聯

歷史上就一定有作用嘅 由 Hobbes, Locke, 到近代嘅 Rawls 之類
都會對西方政治制度有一定影響力
我冇否定呢d作用

但我（同你）關注嘅係，而家香港嘅問題，
個前設係你唔滿意公民抗命個d, 想做d更激烈嘅抗爭，
咁似乎冇乜哲學理論 available係幫到你
我指嘅哲學冇乜幫到手 係針對呢一點來講
當然 我唔係話原則上 哲學幫唔到呢d人
而家至少 暫時冇乜現有嘅理論，哲學討論 係呢度幫到大家搵出路

//如果你唔介意生活水平低啲，可能人工僅僅夠應付生活開支，冇車冇樓(甚至冇囡)，但得閒可以讀吓想讀嘅書，寫吓想寫嘅嘢，做吓想做嘅嘢，咁咪揀囉。//

覺得讀完哲學自己就會窮、係世俗失敗、無能力應付生活，咁樣唔叫含忍，咁樣叫寒酸同現代孔乙己。
讀哲學就代表係世俗事務——甚至謀生、愛情既難本野上投降？
唔知邊家哲家有咁既預設喇

讀哲學就代表係世俗事務——甚至謀生、愛情既基本野上投降？

睇到孔乙己真係笑撚咗
做乜撚嘢

大學教育，學科雖然不同，面對的知識也不同，但，要求的通力與思維，卻是相同的。

如果有人問人文學科同BBA有乜唔同，代表，佢的能力只到融匯人文學科而已。
再差d的人，甚至會講，語言學與文學好唔同。我性格只會學文學。分析同歐陸係兩回事，我buy李天命balabala...
博士的要求係博學宏通，但衣家啲博士呢？
哲學系更加唔洗講，佢係百科之王，佢既承諾就係要人得智慧。
但到頭來，出黎既只係高級一點的知識份子，但頭腦完全未開發。
（甚至樂於承認自己連基本生活事務都處理唔到！）

有人會話「至少文化人、學者有個豬圈wor」
如果討論的目的只係想「至少」係乜，咁無意義。好多都可以至少係咁。
如果話一班文化人甘心被養豬/陀鳥，咁莫講話佢地肯唔肯發聲，佢地發左你都咪撚信喇！
重讀多d書？咁讀法讀再多書有咩用？

有咩分別

「你知唔知愛情觀有4種。關於謀生同讀書呢，倫理家有效用主義、實用主義、理想主義....」

結果個人係完全唔識同異性相處既，係生活上係無效的。
一百年前契訶夫都瘋狂諷刺緊依類「無用的夢想家」，齊澤克都講過依類自慰式抗爭
問心你真係想咁比人閹？重於樂於自閹同閹人？咁樣係真正既哲學氣質？唔係孔乙己又可以係咩？

陳巧文，香港大學哲學系
梁天琦，香港大學哲學系

呃飯食？
前者差少少搞到坐監
後者就直頭因為企得太前而無得選議員仲要入埋獄

照你道理
中國最早既思想家 孔孟等人都係參政
但哲學同政治無必然掛勾既關係
樓主論點根本無立腳點

唔係話讀書唔可以窮，唔應該安貧樂道。

如果相信哲學令你過更幸福既生活，相信自己從學哲學工作既價值會比從事其他工作高（而唔係輕視其他職業哲學最偉大乜乜乜），咁一時窮d有咩所謂。

但直接從世俗徹退/投降，咁叫讀壞腦、自閹。
一個人讀完本科出黎先22歲，一畢業覺得自己之後既人生要捱窮受苦，咁問題應該唔在於科目，係在於讀果個人了。

大把人提梁天琦
佢連梁天琦做左啲乜都唔知都算
仲好意思話上網搵唔到佢做左乜
咁既大話都講得出
咁岩我今日wts grp同朋友提起 自己先喺YouTube 睇完

所以話 香港人唔值得有梁天琦係真

非台巴打，真哲學家點會同你班洞穴人玩，出曬去曬太陽la，仲同你班友講哲學。(according to Plato)。同埋好心，哲學唔係一個萬能既學科黎，入面有好多奇奇怪怪野。又其係政治哲學，好多時只係一個normative theory。

十年前舊登時期就好多哲學人既
宜家兒登仲有幾多就唔肯定啦

識得呃人既風生水起
腳踏實地既人做到入院
搵定後路

好多人對哲學期望太高

我記得睇過一篇文
係一個外國博士生講佢點解唔再讀哲學
佢話佢有一幕 令佢好頂唔順
個種哲學同現實之間嘅分離：
佢坐係個meta ethics 嘅學術會議
但大學出面有好多人示威抗爭緊

其實Wittgenstein 都係二戰個時 鬧過d人
係呢個時候仲諗住研究哲學
Quine 都講過 有幾年去左打仗 冇諗哲學,邏輯問題
其實根本去到呢d位
幾高明嘅哲學家都好難利用哲學去分析d咩
哲學家都係唯有做返一d普通人可以做嘅野

當然其實唔係冇哲學人去發言分析
好多時係大家唔知咁解
（所以唔洗開口埋口 咩呃飯食 哲學離地之類）
可以睇下陶國璋對近期嘅事嘅分析：

陶博士，趙善軒
中大
暫時聽左少少，未聽哂，之後有時間再聽返
暫時聽佢地用工具理性同價錢理性分析今次件事
而且仲加入心理元素去探討
唔係只係不斷堆砌哲學家既哲學理論
有時間我再整理下佢地既論點同理據

我唔係要佢地講分析政府施政(政治學)
都唔係要佢地好似心理學家分析點解群眾會有咁既現象(心理學)
或者完哂成件事，3年後分析返呢件歷史(歷史系)

我係想佢地做「價值/道德判斷」
但咁唔代表要佢地解決到整個運動既問題或者會有提供到答案
例如係：
究竟示威者為左香港未來而抗爭既行為係咪唔道德？(形而上)
究竟政府管員/建制派/警察/老師為左生存，打返工，聽從上司指令有無問題？(形而下，形而上)
人生既追求究竟係咩？(哲學，但其實政治學、社會科學都係哲學既分支，再誇張d，哲學係所有學科之首)
林鄭/一哥同其他政府官員講既說話係咪站得住腳？(哲人:謬誤分析)
等等等等

好似陶博士咁
佢講一句，個影響遠遠大過我係連登講十萬次
我做好多功夫都做唔到佢既效果
但無辦法，人性就係咁

哲學，philosophy ，字面意思係「愛智慧」
哲學本身唔係咩難既野，當然難可以好難，都可以唔難搞到好似好難
要行民主，一定要教育人民，人民民智過低，行民主都未必係一件好事
而訓練民智，我認為學習同推廣哲學係最重要

你覺得係寒酸，我覺得係知足常樂，理想人生冇一套固定方程式，一個人生係咪過得好係由自己決定，唔係人哋決定。我覺得理想人生係做到自己想做嘅野，如果你覺得理想人生係追求啲唔必要嘅嘢，都冇問題。

冇囡，唔係講緊係世俗事務投降，而係未必遇到認同你諗法嘅人。佛學話，所有事情都係緣起而生，即係所有事情嘅發生係有條件。呢個世界無人保證所有人都有一個合適嘅伴侶。咁多人離婚，就係因為強求一個伴侶，但原來根本唔合適。

冇車冇樓冇囡，唔係叫你做苦行，叫你虐待自己，而係叫你唔好強求對你整個生命不必要嘅嘢，去做你覺得有意義嘅嘢。

其實係有哲學幫到激烈抗爭，不過少啲，好似正義戰爭理論套用落今次事件咪可以提供武力抗爭嘅理據囉。班雅明對法嘅暴力嘅分析，阿圖塞嘅國家機器概念，傅柯對警察制度嘅研究，一樣幫到。不過呢班歐陸哲學友嘅哲學混雜咗唔同學問，可能有啲人唔覺得佢地係搞哲學嘅，例如有啲人覺得傅柯係歷史學家多過係哲學家咁。

哲學同政治冇必然掛勾，政治哲學唔係哲學？

孟子話聞誅一夫紂矣，未聞弒君也，已經係一種正義戰爭理論，正義戰爭係哲學其中一個課題，哲學又點同政治冇掛勾？

樓主唔係完全冇道理，但政治哲學做嘅唔一定係價值分析，正義戰爭理論話你知武力抗爭喺道德上係正當，呢種係價值分析。阿圖塞講嘅國家機器概念，就係分析政治社會結構，唔係價值分析。

我可能冇講得太清楚，因為呢個留言唔係淨係覆樓主，之前非台巴打同秦王政巴打討論緊政治同哲學嘅關係，我就順手講兩句自己睇法。No offense，但你嘅意見冇咩理據。

本來就係咁 哲學家同普通人根本唔應該有分別
（你講果位博士生可以本身都覺得自己讀緊既野，甚至未必關示威事）
奇就奇在有「哲學家」連普通人都唔想做
重要叫人讀哲學就要預左無普通人既生活
咁係蠢，唔係偉大

1.無人話做乞衣唔開心，無人話乞衣唔可以讀哲學。

但如果有個乞衣走黎係咁同我講讀哲學就一定做乞衣，重要叫我甘心做乞衣，咁我惟有得啖笑。

我唔排除有人真係咁偉大，肉身成聖，誓不回頭，但我諗聖人都唔會要求其他人做咁多，何況哲學講到底只係大學既一個科目，唔係要讀神學要人出家做牧師。
所以講到底，係都要話讀哲學就等乞米既人，蠢就蠢啦，唔好講到自閹自廢係好偉大好肯犧牲咁

2.講埋佛學呀？ 唯識定南傳呀？禪定有無修開？
知唔知咩叫惡取空？在家居士同出家人有咩唔同，可唔可以講黎聽下？

[/quote]本來就係咁 哲學家同普通人根本唔應該有分別
（你講果位博士生可以本身都覺得自己讀緊既野好虛，甚至未必關示威事）
奇就奇在有「哲學家」連普通人都唔想做
重要叫人讀哲學就要預左無普通人既生活
咁係蠢，唔係偉大 [/quote]

救命，生活水平低啲就叫做乞衣，我從來冇講過讀哲學會冇飯開。打稻草人，為拗而拗。

讀哲學，所以生活水平低啲，關蠢咩事，係成個經濟結構决定。香港產業傾斜向金融、地產又唔係第一日嘅事。律師、醫生收入高，係因為專業門艦。隨著行業飽和，律師收入已經慢慢降緊；依家就連醫生某部份工作都可以由 AI 代勞。三十年河東、三十年河西，將人嘅收入同蠢掛勾，係無知嘅表現。

讀哲學，冇咁易搵到高收入工作，係事實。你如果話有哲學人可以做到大學講師、銀行家 bla bla，就犯咗倖存者謬誤。

冇車冇樓冇囡就等於自閹，咁係你眼中應該好多閹人；而且你人生應該幾空虛，因為你唔知人生除咗買樓買車溝囡，仲可以追求啲咩。

最後，唔想理性討論咪出聲囉 ，唔駛為拗而拗，拋啲 terms 出黎會威啲？

其實你知唔知孔乙己講緊咩
首先讀書係半桶水，然後又放唔低讀書人所自以為嘅高人一等，結果令自己搵唔到食
但係我睇果位巴打句嘢唔係自以為高人一等，單純係喺香港讀呢啲科係要預咗乞食
咁當然你可以話佢讀完哲學無再去搵其他謀生技能，咁呢個係後話，完全係個人選擇(亦未必個個有得揀興趣與麵麭)
BTW唔好話哲學系啦，其實大把讀完書只係背晒啲嘢，理論嘢係識晒，但現實就無乜作為(即係高分低能)嘅人

況且我只係話可能會冇車冇樓冇囡，又唔係一定冇，預視最壞情況就叫認命。on9仔

1.我自問自己講既野都係實實在在既
一個人擔心文科點搵食。
我係我既回覆度連文科生點搵出路既具體方法都講清講楚。
你？除左叫人含忍啦、含忍啦，要預會窮咖，要預比女人睇唔起呀，哲學好偉大忍得過呀重講過d乜春

都講到口臭，無話人唔窮得，但連問題都無認真諗過點解決就乜柒忍耐乜柒堅持。重話自己讀哲學？依種「哲學氣質」比我都唔柒要啦，重講乜春政治講述、指導文化。咪繼續對住本書過人世囉

2.拋terms?唔知邊個拋d半桶水佛學出黎裝點自己先

點解問咩叫惡取空同居士受戒者既差別，本身都係有用意，依兩個問題係佛學最最最最基礎既問題，真係識佛教既人無可能唔識。而前者涉及點樣正確了解「空」、「因緣和合」既概念，後者涉及世俗佛教徒如何處理日常生活同慾望。同我地本身討論緊既話題有關。

結果你就避重就輕，咁我唔知你係真唔識定係連睇都睇唔明喇

2.你自己都話未來唔只讀哲學搵唔到食，連神科都未必好景，既然個個人都要預無車無樓，咁搵唔搵到食關讀哲學把撚咩仆街，洗乜係度講乜春會窮會窮

喂，讀哲學唔係要啟發思考咩？你思撚左去邊呀？我唔話你蠢就對唔住自己啦

無咩事巴打既思辯能力十分厲害
係咪中大哲學系既學生

咁快自我辯解拿？
最壞情況邊個都要面對，關係咪讀哲學咩事
人行步路都有機會仆死添，誅心講句，唔係你自己先有哲學搵唔到食既偏見你會提依樣？咪撚玩啦哥哥仔
當你係度自憐既時候，有識者已經上左水了
咪繼續兜囉，繼續感動自己，繼續覺得哲學訓練對搵食無用囉

搵返篇文

Contemporary academic philosophy is embarrassing

I will never forget sitting in our auditorium listening to a long talk about meta-ethics when, right outside the doors of the university, Black Lives Matter activists were marching (this was in St. Louis at the time of Ferguson).

但作者唔係認為呢d哲學問題無價值，只不過似乎冇咩即時嘅影響
（當然本身佢都唔滿意哲學係咁嘅一回事，唔單單關示威事）
Which is not necessarily a bad thing — I enjoy thinking about philosophical questions and find many of them interesting. But I would often feel uncomfortable listening to philosophers give talks about their research because I had this gut feeling we were all wasting our time arguing about things we would continue to argue about for decades to come (that’s what we call a “research project”).

冇咩所謂，呢d叫唔叫哲學
但如果可以更具體連結到呢d學問 去思考香港嘅問題 就比較有意思
（當然我地會期望 唔係單單講 中共有佢嘅國家機器，警察制度必然腐敗，
咁樣就似乎太 general 唔夠具體）

//究竟示威者為左香港未來而抗爭既行為係咪唔道德？(形而上)
究竟政府管員/建制派/警察/老師為左生存，打返工，聽從上司指令有無問題？(形而下，形而上)//

其實真係需要探討呢d問題咩？
似乎冇理性嘅人會話 抗爭唔道德，只係聽上司指令就冇問題
呢d問題唔太值得花心機去講

比較有意義，應該問，點嘅抗爭先合符道德
譬如，如果勇武係指自衛而使用武力，咁似乎唔可以話係唔道德
但我地亦唔會話任務不擇手段，亂咁殺人放火，係合道德
所以中間，點去抗爭，咩手段嘅輕重係合理
呢d比較值得去探討

絕對同意要連結呀，不過 general 似乎係哲學無可避免嘅問題。
呢類文章巴打覺得如何：

其實我係借緊朋友 account 覆 po ，至於讀咩唔重要，一個人識幾多嘢同有冇認真學習最有關，唔係主修一樣可以讀好哲學。巴打如果真係想簡單了解政治同哲學嘅關係，可以試吓睇立場思潮系列同燃燈者嘅文，不過就唔好亂咁指責哲學啦

自膠 quote 錯

我指責既唔係哲學
係專研哲學既人，特別係哲學博士或者係教授
我認為讀哲學既人應該有個使命去改變呢個世界
就等於政府有使命去為人民爭取利益
老師要令學生喜愛學習同有良好品德，唔係只係應付考試
警察係要保護市民，唔係對抗市民

若果讀哲學只係單單做研究唔代表佢係錯
就等於老師只係單單教書本上既知識一樣唔可以話佢唔岩

我認為讀哲學既學生應該為自己讀哲學感到自豪
因為你地受過訓練
理應係思考能力最高既人，即最理性
但同時都最講求情義，既最道德
情理兼備
所以你地講既說話都理應係最有說服力

你地可能話d教授有係lecture度講呢件事
但係咩人係「最」需要知？唔係大學生
係市民
但你地又會話，佢地未必聽得明
據我所知，愛因思坦好中意閱讀哲學
亦經常對政治發表意見
而且佢都無因為人地聽唔明所以無發表相對論

上一次雨傘運動，李天命博士只係講左一小段評論
個回響係幾咁大，上左幾多份報紙
但我都唔太認同佢雨傘講既野

希望新一代既哲人可以有份覺悟去改變呢個世界
我諗你地睇到呢度，都知我係理想主義者
但若果人無理想，無夢想
世界點會進步？

點解日本同外國可以有多元既發展
而香港只發展到金融相關既事業
因為香港只講「利益」
導致美術，體育，電影，音樂，作家，資訊科技等等無實則「利益」既野都發展唔到

年青一代唔敢做呢d行業又同政府官商勾結有關
把口就講話年青人年青人
實際就係睇大陸同香港既有錢人
去到尾都係施政既人同佢既團隊無「理想」
只係識諗點擦鞋，點上位，點樣賺到盡

所以，唔好再俾「揾食啫，犯法呀」去合理化所有只講求「利益」既問題
多d追求理想，甚至係夢想

見到200百萬人上街都咁和平同理性就知香港人仲有希望
希望有生之年，可以好自豪咁同人講我係住係香港同我係
香。港。人

//上一次雨傘運動，李天命博士只係講左一小段評論
個回響係幾咁大，上左幾多份報紙
但我都唔太認同佢雨傘講既野//

//我認為讀哲學既學生應該為自己讀哲學感到自豪
因為你地受過訓練
理應係思考能力最高既人，即最理性
但同時都最講求情義，既最道德
情理兼備
所以你地講既說話都理應係最有說服力
//

以李天命為例
既然李天命以思考見稱 都發表左d咁多人認為荒謬嘅野
其實冇理由期望所有哲學家 哲學教授都有乜特別說服力
以李天命嘅思方學嘅術語，如果認為哲學教授講政治，特別有權威
咁就係犯左偽托權威謬誤

其實我唔單指係幫哲學家 defend緊
而且係指出 「認為哲學家講政治 特別理性 特別有說服力」
係思維上嘅錯誤

讀哲學係咪最理性，亦根本冇咁嘅證據去支持
除左之前我提及Neven Sesardić
寫本 when reason goes on holiday之外
去去批判d出名嘅哲學家講政治嘅荒謬之處
而且，佢仲寫文質疑d外國名校嘅哲學系 係冇證據支持下
聲稱讀哲學會提高思考能力
（退一萬步，似乎話讀哲學一定理性過其他一樣講求理性嘅學科
未免講到哲學太高 ）

似乎你對哲學人嘅指責 係源自你對佢地有唔合理嘅期望
而呢d期望落空 所以就對佢地失望

無錯，general係哲學探討嘅一d重要性質
哲學往往都追求一種好全盤嘅理解，判斷
如果係咁，你似乎就同意左，哲學係度嘅作用 係有好大嘅局限

所以重點唔係話有冇人講咩 警察制度點 國家機器點
基本上好多人都明呢d野
我都睇唔出呢篇文 真係有咩好新奇未聽過嘅觀點

譬如 「（警察軍隊）不過是國家機器的一部份，阿圖塞認為還有暴力的另外一面，那就是意識形態。」
呢d唔通香港人未聽過呢d觀點？
2012 反國教洗腦 已經顯示當時好多中學生 都明白呢樣野

又譬如「若國家機器的本質，是法律政體自我保存的暴力(law-preserving function)，則民主就是立法的暴力(lawmaking function)了。」
相信好多香港人唔需要去睇咩書 都會明呢一點
呢d正正係香港人近年經歷嘅一部分
根本唔需要再講太多去解呢d野

「總括而言，民主，不只是產生制度精英的梯；更是解放政治主體的矛，不斷刺破社會秩序的不公義，透過異議和實踐，逼使運行的管治秩序更臻完善！」
去到呢個結論 亦都係唔算有咩新穎 啟發到香港人點繼續抗爭

哲學，或者任何學問如果要對而家有用
唔係單單指出返 呢d香港人本身都認同嘅野 本身都有嘅經歷
（的確好多知識分子，政論 都係重覆返呢d野
幫香港人出下氣
但呢d出左出下氣 講下d大家都認同嘅野之外
其實唔算有太多新嘅見解 去探索有咩出路）

我睇咗九頁我都分唔清樓豬係真心定引戰

1.我無要求所有哲學家，有說明力不等於權威。

2. 哲學家係最理性(唔單止係講政治)唔係思維上既錯誤，係歸納論證。(你可以當係common sense咁去理解)

3.無證據證明一個結論岩，不等於結論係錯
例如：我話你係讀中大哲學，但我無用任何證據證明你係讀中大哲學，不過咁唔代表你唔係讀中大哲學。

4.應用你既邏輯：
香港人對林鄭既指責，係源自香港人對林鄭有唔合理既期望(因為特首一向都唔點聽市民講野)
而呢d期望落空，所以香港人指責林鄭...
結論：所以香港人唔應該指責林鄭？

世界政治經濟軍事局勢響香港都冇聽過幾個分析到出黎，大局睇唔清點用哲學去分析丫

係咪真係好多人知道呢啲觀點？我諗其實得部份人一直留意開時事先知，之前都有 post 係話近期某啲人向兩邊各打五十大版，冇提到呢幾年警察嘅腐敗。就算有部份人知道，能唔能夠作一個完整嘅論述，都係一個問題。

反國教事件，維穩做得太明顯，先令咁多人察覺到同反對。係咪好多人都識分辨大大小小無孔不入嘅思想維穩？宗教界出嚟叫人寛容，教育界話學校不牽涉政治，傳媒話兩邊各有道理，警隊同啲散仔講最緊要服從命令，可能已經呃到唔少人。

巴打你覺得文章嘅觀點唔算新穎，冇咩作用，可能係因為你本身勁，而文章限於篇幅又未能夠深入探討。其實點出國家機器，可能已經為每次抗爭做到動員效果。

Anyway，我好似騎劫咗個 post 好耐，無咩事我真係出返去先。巴打你肯花時間同我交流吓諗法，有心。

Lol

1, 2) 既然冇權威，亦唔係專家
出色嘅哲學家亦屢屢係政治上有荒謬之見
認為佢地講呢d特別有說服力
根本係一個歸納上弱嘅論證

4) //香港人對林鄭既指責，係源自香港人對林鄭有唔合理既期望(因為特首一向都唔點聽市民講野)//

特首有責任理會市民，
唔係專研政治問題嘅哲學家 無責任 亦無特別知識去指導政治問題

//巴打你覺得文章嘅觀點唔算新穎，冇咩作用，可能係因為你本身勁，而文章限於篇幅又未能夠深入探討。其實點出國家機器，可能已經為每次抗爭做到動員效果。//

似乎有興趣d激進抗爭嘅人 都會明 呢d野
當然，你呢d論點 教育下一代 吸收新血 唔係問題
但對d本身有興趣勇武抗爭嘅人 就似乎唔係有太多新嘅訊息

同樣嘅嘢可以換做心理學 教育 醫學 人類學 社會學 文學.... etc

common sense 係可以推翻
我都唔明 指出哲學家諗野醒 係常識 係有乜作為

正因為外行人唔知哲學家講左d乜
往往佢地有好多先入為主嘅睇法
其實係不符事實

而家就係話俾你知
有d哲學家寫書去指出 唔應該睇到哲學家講哲學 有咩高見
佢地平時可以諗野好嚴謹
但講到政治問題 Neven Sasardic書名講，When Reason Goes on Holiday

可以參考下 呢篇文講邏輯學家王浩
王浩一樣係一個鼎鼎大名嘅邏輯學家，哲學家
但係一樣不免意識形態 同成長時嘅家庭影響
而係政治上對共產黨有好多不切實際嘅幻想

咩哲學家，邏輯學家諗野好勁
從來只不過佢地專長嘅野就好勁 講到其他野
勸你地少d幻想 唔好以為佢地思維勁 諗乜都勁
佢地都係凡人一名

有興趣了解 讀哲學係咪理性d
可以參考呢篇文嘅質疑

p.s 事實上好多哲學家 睇完都大致同意呢篇文

//3.無證據證明一個結論岩，不等於結論係錯
例如：我話你係讀中大哲學，但我無用任何證據證明你係讀中大哲學，不過咁唔代表你唔係讀中大哲學。//

而家就係指出 話讀哲學係會提高思維 係一個 unjustified claim
唔係話佢係一定 false

//there is a lot of skepticism about the effectiveness of various attempts to teach logic and critical thinking. In a recent overview of this research field, one of the world’s leading experts on the psychology of thinking, Philip N. Johnson-Laird, says that “no one knows whether a course in logic would improve our reasoning in life.” He also mentions the opinion of philosopher Stephen Toulmin that logic is actually inappropriate for the analysis of real arguments. (Princeton philosopher Gilbert Harman defends a similar view.) Speaking about all the proposed strategies of teaching informal logic and critical thinking, Johnson-Laird says that “no one appears to have demonstrated robust improvements in reasoning as a result of any of them.” Not all scholars agree with such a bleak evaluation, of course. However, even those who are more optimistic usually concede that the observed effects of teaching thinking are moderate at best, hence falling far short of transformative improvements that are often advertised as expected effects of studying philosophy.//

// in the chapter “Learning to Think: The Challenges of Teaching Thinking” in the Cambridge Handbook of Thinking and Reasoning, the authors review the literature, point to strong reasons for skepticism about thinking-improvement efforts, and then conclude: “These limitations are signs that the grandest ambitions regarding the teaching of thinking are yet to be realized.” Also, according to the Macmillan Encyclopedia of Education “research has shown that it is very difficult to improve people’s reasoning, with instruction in logical reasoning being notoriously difficult.” Furthermore, a recent meta-analysis of studies examining whether college really teaches critical thinking ends with a pessimistic conclusion that “the central limitation of the literature … is the inability to make clear causal conclusions,” mainly because “the studies reviewed do not distinguish the effects of college from ordinary maturation effects, a persistent problem in this body of research.” A widely cited article from 2002 also expresses skepticism about transfer: “The issue of whether generalizable reasoning skills transfer to reasoning contexts outside of formal schooling remains an open question in the opinions of leading researchers.” And so on.
//

幸存者偏差？佛學問題？

1.//讀哲學，所以生活水平低啲，關蠢咩事，係成個經濟結構决定。香港產業傾斜向金融、地產又唔係第一日嘅事。律師、醫生收入高，係因為專業門艦。隨著行業飽和，律師收入已經慢慢降緊；依家就連醫生某部份工作都可以由 AI 代勞。三十年河東、三十年河西，將人嘅收入同蠢掛勾，係無知嘅表現。

讀哲學，冇咁易搵到高收入工作，係事實。你如果話有哲學人可以做到大學講師、銀行家 bla bla，就犯咗倖存者謬誤。//

倖存者謬誤成日比人誤用，閣下係依度就做左個出色既人板。

畢業生收入低(生活唔好)，一係學科既問題，一係讀果科人既問題。
你既歸因係「讀哲學」(前者)，我既歸因係「蠢」(後者)，就係咁簡單。
一大班哲學人出路唔好，當然有少數係真君子，固窮亦無所謂(佢地亦唔會長窮)，但果大多人實際係咩水平，你比我應該更清楚

(你果種個錯誤歸因就係依種「蠢」既其中一環，既然自己都識講整體環境唔好，咁點解重要歸因「讀哲學=窮」？
何況我唔只係針對「窮」，而係成個點解處理世俗事務既問題，你係黎要「窮」黎講(可能你自己心理上有陰影，點都自勉要固窮——依種就係自閹)，咁我唔知邊個先係打稻草人

依種蠢係一種「性格」，未必係本質，係後天養成的，當然可能同「哲學系」既環境有關——因為教授都係學院派出身，比較少係出面做野——但講到底，同「哲學」無關
講完好似我對哲學重有信心過你，諗得重清楚過你咁，點搞丫)

可能閣下出黎無做過幾年野？畢業生收入唔高，唔代表之後唔會高(有心可以查下文科係職業穩定期既薪水，同其他科比較下)。想做上去，要有相應既準備，唔係等老板升。人地讀醫辛苦讀4-5年，讀law老豆阿爺辛苦20-30年，文科人平時又點可以準備、相比其他人有咩長處？

依度Philosophy個Mid-Career Median Salary有81200美元，係個表度絕對唔算低，某人係都要話「讀哲學，所以生活水平低啲」、反駁我就係俗人、on9仔。我真心唔會將依種自高自大歸因在哲學本身，除左係人蠢，我諗唔到其他

Finance 個Mid-Career Median Salary都係88,300
Accounting 得77,100，Marketing得79,600

睇返哲學個Percent change from Starting to Mid-Career Salary 直頭係表入面最高既。

重講乜「讀哲學，所以生活水平低啲」、乜柒「幸仔者謬誤」，食屎啦傻仔。

小註：數學同physic之所以咁高係因為讀到phd之後可以入華爾街
類似既知識轉移，其實人文學科都有，只係大家平時唔覺

我諗香港讀哲學 又應該唔會最高
因為呢個數據都係外國

不過我唔清楚讀哲學係咪好窮 收入只係夠生活之類
或者係咪比其他文科差，我唔清楚
（我認識嘅哲學畢業生之間 都好多人唔同
好視乎個人性格 之後有冇再進修之類）

其實香港真係另一個story黎⋯⋯

不過如果講到讀哲學咩冇錢又冇女朋友
又好難怪 人地理解到 講到讀哲學 係好差勁嘅一回事

讀哲學點解會冇女朋友？
除非你性格好有問題，或者你識埋d 對經濟條件好有要求嘅人
唔係我睇唔到點解會冇
（的確有冇拖拍 係有d原故 得罪講句）

屌，條戇鳩仔拎美國數據黎講
有無咁撚柒蠢呀，讀哲學搵唔到食係咪蠢我唔知，但呢條一撚定極品黎
屌你老母，大把香港神科喺外國咪係普通科，大把普通科喺外國大把搵錢方法
唔好單講哲學，講埋考古，歷史，或者文人，呢啲喺好多國家對比香港已經吃香好撚多

你講得岩呀
但我依度係反駁某人話搵唔到食係因為哲學依科既本質依個論點，你想講果樣係另一回事。
退一步講

我之前講咗，只係可能嘅最壞情況...

咁你原先講既野有咩意義？
最壞情況讀咩都有可能發生，點解要針對哲學黎講？

退一步講，求奇諗下，對入到大學本科哲學既智力、能力正常既人黎講，畢業之後隨時都可以去歐洲讀個Master(甚至未必係哲學系的)，英美兩個賤種國家學費都話貴到飛天，但歐陸對於香港普通人黎講都算係負擔得起(學費平好多)，畢完業係果邊試下搵工，咁都多半解決左幾位巴打講果種香港同外國差異既問題。
(寫完突然覺得大陸D留學中介真係好好做)

當然具體操作絕對唔係咁簡單，依度簡化左好多細節忽略左好多困難
但重點係：如果一個人知道讀某一科係香港唔係好好景，而佢又對果科有興趣，又對自己錢途關心既話。佢係咪真係淨係得「含住讀預無前途」同「含淚放棄去搵錢」兩個選擇？
就就算哲學系本身真係搵唔到錢喇，依個人大學果四年又可以有咩準備？定直接講句「要預搵唔到咖啦，最壞情況嘛」就算？咁真係無問題？

中學生都話思想唔清晰，大學生咖啦，依類問題唔應該煩到你地。

有荒謬之見既哲學家仲叫做出色既哲學家？

你自己不斷引用緊其他哲學家既文章去說明我

我想表達既係...我對一樣野有不合理既期望，唔代表我唔可以指責佢...

「有無責任」係價值觀既問題，對我黎講，哲學家係有責任去思考同分析現實社會發生緊既「重大」議題。
但我都講左價值觀既問題每人睇法都可以好唔同，無話「絕對」既岩同錯，只要你用合理既論證去支持自己既立場就無問題。
就好似我「支持安樂死」，「不反對同性戀」呢類有爭議性既問題，透過分析大家既理據，再判斷件事係合理與否，最後甚至可以係無從判斷。

用呢種方法去思考問題(不等於提供建議或解決辦法)，就叫哲學。

你可唔可舉例推翻你認為係common sense既野？

你引用緊哲學家(Neven Sasardic)去說明我

呢篇文章既作者係哲學教授

都係哲學家寫

好多哲學家同意，所以我應該同意？

你係咪想講無從判斷？
但讀哲學要讀好多思維訓練
當然，訓練完唔一定會提高思維
就等於唔係個個訓練完都可以好似李慧詩踩單車咁勁

既然係無乜證據咁講，當然唔應該話讀哲學有助提升思考能力
（亦唔係話要講 哲學無助提升思考能力
而係 根本唔知道）

（唔係話勁到好似哲學家咁一定，
而係有冇提升都成疑 ）

唔係好多哲學家同意 所以你要同學
咁樣就犯訴諸群眾謬誤
（其實你咁自大嘅態度 又何必叫哲學家出來指導世人？）

但當好多哲學家都認為呢篇文嘅挑戰 係有一定道理
而且呢d哲學家不乏有級數嘅學者在內
合理嘅態度 係唔會輕易當佢地嘅意見 係唔岩聽 同自己常識相反
就係無道理

so?

不如你睇下先
你好似急住駁咁

yes, 咁又點？

哲學家指出 哲學家/邏輯學家 係政治上可以好多偏見 唔一定同佢平時咁有思考力
你指出呢個事實有乜意思呢？
因為呢個事實推論唔出 哲學家係政治上比其他人嘅分析力強

唉屌你老母 on9仔

有屁就放啦 on99咁

係都要我屌撚柒你

根本打從心底 有撚晒成見
口就講撚到 哲學家 好有分析力 好勁
哲學家講出來 唔撚岩聽 咪一樣派粒膠

洗撚要哲學家指導你咩 屌

由頭到尾老細咁款
一開始乜柒都唔去 search來睇
又話人地冇講

其實由佢一開頭盲反講孔乙己，我就覺得佢就係現代版孔乙己口講理論講到幾高都好，唔識睇返實際係點

你用哲學家講既野話哲學家
但你自己又唔覺得哲學家特別有說服力
不過你自己又不斷引用哲學家講既野

講孔乙己唔係我
係支離事業巴打

#166

引用佢唔係佢係哲學家 所以有說服力
而係因為佢嘅理據有理

咁都唔明？

寫一篇哲學論文
引用一個哲學家
都唔會話因為果個哲學家係哲學家
所以我地要信

如果你咁都唔明
你真係思考能力好低

咁你有無發現你揾既全部都係哲學家
若果哲學家好似你咁諗無用就唔講
你邊有可能引用到佢講既說話呢？

氙氣兒童絲打 (對唔住，之前冇留意當咗你係巴)，如果你仲喺度，我絕對冇意話哲學人生活水平一定低。不過呢，預視吓最壞情況冇壞嘅，總好過真係有事先覺得後悔。如果我之前嘅留言俾令你有讀哲學實要捱窮，好差勁咁嘅印象呢，勿認真。

非台巴打，冇伴侶係咪一定係性格問題呢？我諗唔一定嘅，外表呀、際遇呀都會。當初只係隨手即興咁打，一來呢，香港有唔少女性崇尚物質，如果唔係早幾年捱麥記段片都唔會咁紅；二來呢，哲學界有個笑話，就係啲大哲學家都冇囡。我無意好認真咁探究呢個問題。

軒式發動機絲打，看天上的星巴打，多謝你兩個肯仗義執言(好似唔係太適合嘅形容)，有心。

話說回來，冇樓冇車冇伴侶嘅人生係咪真係好差呢？可能喺大家眼中梁文道嘅成就未必高，但我幾認同佢呢番見解。

我幾時有講過哲學家講既野就要信

//非台巴打，冇伴侶係咪一定係性格問題呢？我諗唔一定嘅，外表呀、際遇呀都會。//

好多時我地以為係 際遇問題
短期可以咁論
長期冇 但自己又好想拍拖 真係問下自己有冇性格問題
（外表都關事嘅 但正正常常都會有機會嘅）

岩岩相反
應該係我問你 我有講過哲學家講說要信？

我引哲學家又點
你重覆呢一點想講乜呢？
講左n次 呢一點唔會推論出 哲學家思考政治較有理，
亦唔會推論出哲學家係最理性

因為太多d哲學乜乜乞食 無女朋友咁
我見好多哲學生 都咁講

其實好多時 大家係俾呢d 誇張法誤導嘅
亦都真係有哲學生 俾呢d講法影響佢地點做人

好撚柒蠢
我讚同 Neven sesardic 對讀哲學嘅成效嘅質疑
或者認同 佢指出哲學家政見上唔一定高明

咁咪 imply我 認為哲學家唔係特別理性
你頂多話我比較認同Neven sesardic嘅思考能力啫
咁撚簡單都唔明 好撚豬兜 搵d低能野駁

我都無話你有講過哲學家講既野就一定要信

我一再強調我想哲學家做既係道德/價值判斷...就算同我立場唔同都無問題，但我唔係叫佢地思考政治...係你一直一廂情願，覺得我要哲學家俾d咩抗爭方法

我都話左哲學家係最理性同中國人係無禮貌類似囉...

1) 我認為 A 哲學家對某事嘅分析係有理
2) a我認為 多數哲學家都思考力強過人/
b 我認為 多數哲學家都思考乜 都有理過人/

根本咁樣推理 就跳步跳到無雷公咁遠
好撚蠢
見撚到d咁 on9嘅反駁 就燥

唔係研究 ethics, political philosophy
又有何資格係度做咩判斷
而係大眾要特別認為呢d判斷有價值？

//就算同我立場唔同都無問題//
收皮啦 黃國鉅寫左篇文 你求其睇左 d 又派粒膠
扮乜鳩呀

//哲學家係最理性同中國人係無禮//

好撚柒煩
乜撚都唔識
淨係係度堅持自己d印象

收皮啦 印象派
睇撚得出 你好撚多偏見

你認為哲學家唔係特別理性
但你自己又用哲學家neven searduc
又引用哲學教授仲有好多哲學家去證明呢個結論
你唔覺得有問題咩？

你睇左咁多哲學家講既野都唔認為哲學家唔係特別理性(可能你認為係正常理性？)

//我一再強調我想哲學家做既係道德/價值判斷//

自己失憶又 loop返 唉

一開始咪要問你 係咪要哲學家 up d 政府唔理人民唔岩
差人打人唔岩 要爭取民主呢d阿媽係女人嘅廢話

你講左咩呢？你話：
「分析市民、學生可以或應該做既事。
香港點先可以解決呢個困局
其實好多野可以講」

而家同我講「你一直一廂情願，覺得我要哲學家俾d咩抗爭方法」

你好撚搞笑 自己講乜都唔記得

你點知我求其睇左d
我粗口，人身攻擊全部無用過
只係派膠都唔比？

屌 最理性
邊個敢講哲學家理性過數學家/物理學家/化學家...

我只係話 哲學家係呢個問題上嘅意見
唔應該輕易當 on9
亦唔覺呢d哲學家講其他問題 一定理性過人
（如果係咁理性，neven sasardic就唔會屌d哲學系 false advertising
吹到哲學系大一大啦
根本係柒撚左 而家有人出來指出呢個哲學界嘅污點）

睇撚得出啦 屌
咪撚扮野
唔撚通你睇撚完 慢慢思考左先駁咩 你咁嘅態度

分析喎...
我真係無講過要佢地俾d咩抗爭既方法
香港點先可以解決呢個困局...可以係由教育市民如何理性思考開始

屌 on9

分析市民、學生可以或應該做既事
唔撚係講政治上嘅野？

數學學，物理學家，化學家全部由哲學家分拆出黎
但佢地唔會討論形而上既問題

好撚得意
係度講政治野
叫人地分析市民有乜做
原來唔係講政治上有乜野可以做

而係教人理性思考
嘩 咁你屌乜柒呢
咁多思考方法學嘅書 出撚左
咁都唔叫教人思考？

形咩而上？你講嘅形而上係咩意思
哲學家都唔一定會研究形而上學

「最理性」 原本一定要講「形而上」

真係唔撚知

我應該用咩態度係咪要好恭敬咁睇篇文章

咩叫最理性？點比較？

點解要思考「形而上」先係最理性？
思考「形而上」好出色，但對世事冇乜高見
咁算唔算最理性？

根本由頭最尾自己印象派
冇撚諗咩叫 理性

on9 唔認同就要派粒膠
唔撚係思考下人地講嘅野有冇 d可以善意理解嘅野

咁你收皮啦
on99 仲以為醒

你真係可以無中生有咁老屈唔使本

我玩完喇
你繼續喇

屈你乜柒呀 屌
問心啦屌 你有撚小心閱讀完人地嘅文 去思考咩
on9

繼續啦屌 唔係好撚醒？

好撚鐘意駁呀麻 係都要講d野出來駁呀麻
唔撚係檢討下自己係咪有偏見
唔撚係檢討下自己冇去搵資料 就屌左人地冇講先

要哲學家教你思考呀麻
而家我咪教你囉

教撚你點撚樣明思謹辨 唔撚係急撚住駁人

學幾撚多思考方法都無撚用呀

一個人唔撚係小心思考 唔係盡力求真
唔識懷疑自己睇法 係咪成見 偏見
一樣係唔撚柒理性

好多人以為網上世界 你點 9up 人地睇唔出你咩人
好撚天真

你有冇小心思考嘅習慣 根本好易睇出

粗支大葉到不得了
以為好撚醒
就好似莊子庖丁解牛咁 一刀一刀格硬斬落牛骨
斬到把刀傷鳩晒
其實就自己問題

「有無可能咁大件事完全唔出黎分析」
去到最後原來唔係叫哲學家分析政治
而係教人理性思考

點解會失憶？
可能性一，真係記性好差
可能性二，根本唔撚係求真 淨係想駁嘴 所以都唔記得晒為左乜去拗

態度上唔撚求真 好撚易講d野特別 on9
正如d人存心講大話 講講下唔記得晒講左乜 就自圓其說唔到咁

同前幾頁條秦王政 差唔鳩多
講講下 又係唔撚記得自己 up乜
一味急撚住拗咁

都幾好野 由頭到尾我都好具體咁講緊實際上既問題
結果一句「一睇現代孔乙己就唔洗睇」
（我亦講多次，安貧樂道唔係問題，最壞打算亦唔係問題，但既然依d性格係個個人都要有既話，唔洗特登拎哲學同其他人文學科黎講。我們不比任何人高尚，但日日同自己打氣同人地宣傳最壞要預點點點就真係下流了）

屌我唔應該屌人話「讀哲學=預左乞食」啦，結果我比你地data睇
（你地其實睇返個data係08年既數字都可以屌返我，結果一個人都無指出依樣野。我唔想再講點解，依點亦唔代表無得討論落去）
屌我外國數據用唔到係香港喇，結果我同你地講粗略既解決方向（去eu)

所以你地既高見就係「個story唔係咁樣」？圍住爐講邊個仗義唔仗義，無人講下具體件事係點。我都唔知而家係古惑仔開片定點喇

依度我可以講埋，我針對既唔止係讀哲學既（哲學收入相對其他人文學科反而比較高），甚至任何人文社科，甚至其他科都係。中學出黎自己都識搵路行，大學生反而要同自己講畢業等失業、講果幾年書就曲高和寡？未讀到phd都咪講依樣野！

//咁自大既態度，何必叫哲學家指導世人//

要搵隻金牛拜 但又要對隻金牛有諸多要求
其實幾似普通人造星追星既心態
李天命、舊時陶傑、本土果種就差唔多了，再遠d可能就真係毛澤東

你咪其中一個囉 答左你我只係覺得你Post 出黎嘅唔係我覺得適合嘅野，冇話佢冇做野，只係我覺得唔啱姐，唔知你反應咁大做乜

氣質培養幫到政治都係我順應你講嘅野想講哲學幫到政治，唔再舉例都係唔再想同你糾纏，直接係你講嘅內容入面舉例算。

挑起問題個個係你，暴走個個又係你，做乜鳩啫？

1. 黃國鉅呢篇野我只係覺得唔係好啱呢家用，唔係冇用

2. 我答你唔需要好似國師咁比實際策略，氣質培養係答緊你話哲學對政治冇用

3. 你一直講嘅就係哲學對政治抗爭冇用、冇影響，我係表示反對，但同黃國鉅係唔係寫緊我認為對抗爭好嘅文章冇乜關係。我承認答佢寫緊嘅係哲普係唔準確，我覺得呢家強調尼采權力意志唔係呢家適用嘅野姐

1) 點解唔岩用？

佢係提醒我地要保持民氣，保持活力
呢一點可以話針對呢幾年內，民氣盡失嘅情況
我睇唔出點解唔算係一個相應嘅提醒

（要注意：
我只係討論緊，黃國鉅呢篇文章，算唔算運用緊哲學，
去針對香港時勢，作出建議，呢個係客觀事實問題
我唔係問，你認唔認同呢個係一個好嘅建議
所以冇需要指出你覺得岩唔岩洗，呢個係價值判斷問題

我亦睇唔到你有提出任何理據去講點解唔岩用，
你只係一再重覆唔岩用
我唯有猜想你只係講緊你自己嘅價值判斷）

2) 我講冇用 唔係講原則上乜用都無
因為我都會承認黃國鉅呢類有少少作用
但如果一方面話黃國鉅呢類唔少有用，
另一方面，又話唔需要哲學俾實際策略
（但反而平時嘅氣質培養有作用，因為呢d更加對香港情況冇針對性）
咁真係令人費解 你嘅標準 同你想要對哲學係政治嘅要求係乜
因為以你嘅講法，似乎唔係睇對針對香港時局有幾多，去判斷哲學家嘅醒作算唔算相應
所以我一再問 其實要求哲學係香港政治上扮演咩角色

3) 我指哲學無用，係針對政治抗爭 哲學幫唔到幾多
例如，冇人會否認儒家培養到氣質
根本用不著去指出呢一點

但如果我話儒家幫唔到政治抗爭幾多
當然係指佢，除左空泛講下「王天下」，「行仁政」
冇咩實質幫助
答返我儒家培養到氣質 其實係逃避緊問題
個問題關鍵 係政治抗爭嘅實力點培養

哲學對香港而家嘅時局有咩用

呢度大致有幾種回應：
1) 對政制評價，
對政府施政，警察嘅行為評價

問題係： 好多人都唔需要哲學家去話咩政府唔岩 警察暴力
某程度呢d判斷 都冇乜新嘅資訊內容

2) 培養氣質

問題係：唔係話無用，但呢一點唔係針對香港時局
其實冇解答到哲學對香港而家嘅時局有咩用

3) 黃國鉅呢類以解讀某哲學家嘅學說，
去提煉 點去配養一d同政治抗爭有關嘅心態

似乎同 2冇乜大分別
所以如果話 2好有用，3唔岩用
咁需要解釋 2同 3有乜分別

4) 公民抗命理論

我歡迎哲學做一d相應嘅工作
但似乎呢度嘅人唔係好認同呢種政治路線

所以係呢d考慮下，一再話哲學有用
其實根本唔清楚哲學有乜作用

其實真係十分費解

好似「培養氣質」就解釋左哲學係政治有作用
哲學有千百套，一樣有理論叫你逃世，犬儒
但你唔會話呢d氣質係 香港政治有作用

咁最終你都要寫一d好似黃國鉅呢類嘅文章去提醒港人
要有咩心態，去面對今時今日嘅局勢
但如果話呢d唔岩洗 無乜用
咁真係唔明 點解會話哲學「培養氣質」有作用
除非你將呢d「哲學文章係咪做緊一d相應嘅政治工作」混淆「你認唔認同黃嘅文章」